【圓方集】抗疫之成本效益 - 張宗永

【圓方集】抗疫之成本效益 - 張宗永

北京說中國有多厲害，將疫情壓下去了，但付出的代價和人民的犧牲又應該怎樣算呢？ 資料圖片

根據最新的官方公佈的死亡數字，意大利的新冠肺炎死亡人數已經超越了中國。我不少的大陸朋友以此為榮，覺得東風壓倒西風。客觀地看，雖然外間對中國官方的統計數字尤其是武漢災情初發的，頗多質疑，但大陸人民慢慢重新投入生活是事實。

人類和病毒的鬥爭尚在水深火熱之中，中國在這時候邀功是幼稚不過。然而，我一直都在文章內提倡評論抗疫要客觀，不要因為政治立場而失公允，也不要說共產黨所做的便一定是錯。

我試從成本效益的角度去分析抗疾措施。首先要問人命究竟值多少錢？常理告訴我們這跟所屬國家和年紀都有很大關係。經濟學上有所謂生命的統計值（Value of a statistical life，VSL），人命在美國可以值1,000萬（美元，下同），在土耳其便只值6萬（VSL的介紹，我會另文再述）。

人命的價值如上，救災的成本又如何？全球GDP大約是80萬億美元，鎖國封城保守估計怎樣也損失了10%，等於8萬億。執筆時，全球瘟疫的死亡人數剛超越3萬人，到了某點，我們會問：為了拯救更多的生命，我們願意付出的經濟代價又是多少呢？
人民犧牲如何計算？

按理論，收穫與付出的邊際利潤只會越來越低，亦即是說我們拯救最後一條生命時，付出的代價會很高。總理李克强說大家不應該以零新增感染來做目標，這說法是務實的。舉一個極端的例子，如果監獄的收容人數不是一個限制，那麼對抗疫情的最佳方法可能是將所有市民關進獨立倉，但人民付出那麼多痛苦，值得嗎？

死亡人數可以量度，GDP跌了多少可以量度，股市損失多少也可以量度。北京說中國有多厲害，將疫情壓下去了，但付出的代價和人民的犧牲又應該怎樣算呢？自私是人性，我們生活在湖北以外的人，最擔心是自身安危，武漢湖北封城封省成功，我們慶幸擴散受控，但我們有感受到武漢人的痛苦嗎？就像很多海外人士的愛國，他們覺得共產黨領導下的中國替他們掙面子，而受政治打壓的是大陸人民不是自己，因此對制度上種種不人道也可以啞忍。

非常時期用非常手段，這些手段在中國行得通，反映的是國家和人民的弱點而不是優勢。

張宗永
思博資本高級合夥人兼亞太區總裁
本欄逢周一刊出